2019年通識文憑試答案分享

大家好，又係我

講返少少背景，就係一個多屆通識5**自修生早幾個月開左個post免費幫大家改文，同分享考試心得。

[DSE 2019] 通識5**考試技巧 完全免費

係考完當日都有同學問份卷應該點寫點答。之前講考完主科就同大家分析返份卷，同學依家可以當消閒咁睇。如果有中四、五同學就注意下。

(利申）本科答案向來有開放、多元的特色，因此有關答案純粹為本人「不負任」的建議，亦不代表所有可能的作答方向。

2019試卷題型分布與2018年相近，但2019年大多題目都是詮釋資料，幾乎懂得整合、分析資料，配合少量技巧就能完成試卷。

全卷分數為47分，雖然比2018年多1分。不過，整體題型分布相對更為直接，時間分配應不受影響。反而，同學應留意數據資料數目明顯增加，整合資料要求亦有所提高。

例如︰1b、2b、3a的數據題都是5分，要求有別於4分為主的詮釋資料題目。而只需詮釋數據再推論出答案的題目共5題(1a、1b、2a、2b、3a)，共23分，近乎佔全卷一半分數了。因此，中四、五同學有必要更掌握數據題的要求。

另外，比較題又再出現在卷一(見3b)，題目要求制定共通的平台/準則 再判斷A比B是否更有效(之前話左要識準則)。是次卷一將比較題放係全卷最後，考生很可能沒有時間小心完成。所以，中四，五同學一定要注意時間。

Facebook︰通識5星星

ig : dse_ls_johnyy

就考核議題而言，是次議題較2018的廣泛，有涵蓋更多不同的單元內容，能避免只側重在今日香港的問題。

雖然是次再考政治議題，坊間有不少報道指這科沒有出題的忌諱，令人高興呀？不過，社會及政治參與本來就在課程內，出題沒有值得高興的地方，難道要感激流涕？

事實上，即使有所謂的社會及政治議題，在我來說，本年議題設計十分「親政府」，不知道考生在考核時(順序做卷)有沒有這種感覺。

(少量作答方向)
第1題
1a 2012至2016年變化︰
(整合)2012年從泛民主派(41%+15%)多於建制派(43%)，變成2016年建制派(40%)多於分裂的泛民主派(29%+7%)；
社會政治取向由2012年集中變成2016年零散；
2016年有更多中間派、新出現本土派的聲音，但仍比建制派、傳統泛民少等。

1b主要特徵︰
要有政治聯繫 和 建制派> 泛民主派

1c
有助︰汲納多元政黨的最佳項目(資料C)、資料A社會政治取向分散，應只聽多個黨派，資料B有沒有政治聯的議員；
妨礙︰(資料A)游說 = 增加行政成本、行政長官要政治談判換支持，(資料B)沒有聯繫的是很少。

做完嘅感覺就係︰
1. 泛民衰落了(雖然數據是事實)
2. 有政治聯繫為主
3. 如果特首有建制派的政黨的背景，政府現在很容易身行事。

在我來說，通識科三年課程應對學生有幾個正面作用，如應讓學生視野從自己拓闊至社會、國家和全球，對不同的議題有所關心，並能作出多角度分析；懂得整理和運用相關的資料、知識或概念去分析當代社會不同的議題。最後，更應懂得利用不同方面的資料，然後就個人的取向，對議題作評估，並可能提出建議。

在此試題而論，明顯無法考核考生對議題作判斷能力的要求。而是次所謂政治題沒有爭議，學生不用擔心個人立場影響成績，這做法反而令人擔心。因為，即使考個人立場，本來評改就不會影響成績，而長遠又為免卻所有爭議，所考核的方式變相要求學生學懂做一個「技術官僚」，而日漸失去對議題作出判斷的能力。

而
第2題︰依家好多塑膠垃圾，運唒去中國。
第3題︰中國依家要走出國際社會了，做邊樣好d？

……
答案會繼續係度分享。

2019年通識文憑試卷一作答方向(卷一題1)

第1題考核今日香港的社會及政治議題，題目以詮釋資料為主

(a) 就資料A中2012年和2016年立法會地方選區選舉結果，描述不同政治陣營得票分布的變化。（4分）

關鍵字︰就資料……描述……「變化」
「變化」可參見2012年卷一題2b。

此題應引用數據指出2012年和2016年之間的不同情況或轉變，例如︰

2012至2016年變化︰
社會政治取向由集中變成零散︰2012年集中在「建制派」（43%）和傳統泛民(41%)為主，兩個派別合共八成選民，變成2016年相對零散，如除了建制派有40%外，傳統泛民、激進泛民、本土派分別有29%、7%和19%，而中間派亦有1%上升至5%；
由泛民主派佔優變成建制派佔優︰2012年泛民主派合計有傳統泛民(41%)和激進泛民(15%)，共有56%，比建制派的43%為多，但至2016年建制派保持有40%，而泛民則出現分裂，部分選票流失，變成傳統泛民的29%和激進泛民的7%，結果建制派比泛民主派的得票率多。
其他派別的重要性提高︰2012年本土派和中間派佔甚少票數，只有0%和1%，至2016年，本土派大幅提高至19%，而中間派亦增加至5%等。

1(b)
題目︰利用資料B，描述立法組成的兩個主要特徵。（5分）

關鍵字︰利用資料……主要特徵

這題類近2016年卷一題2a的「描述……表現」，而「特徵」則見於2012年卷一題2b

應引用數據歸納出特徵，例如︰

大多數有政治聯繫，如70席中，有56席有政治聯繫，共80%，而沒有政治聯繫的只有約0.19%。而在地方選區和功能組別，都有相同狀況。例如︰地方選區中，有30個議席有政治聯繫，共有約85%，而沒有聯繫的有4席，約10%；功能界別亦保持相同情況，如有政治聯繫的有26席，共有約74%，而沒有的9席，約26%。

議席分布方面，建制派比泛民/ 非建制派佔優。例如︰70個議席中，建制派有43個，泛民/非建制只有26個。而在地方選區和功能界別兩個部分，都以建制派有過半數議席，如前者建制派有18個比泛民/ 非建制的16為多，後者則是建制派有25個，比泛民/ 非建制的10個多。

1(c)
題目︰
按照《行政長官選舉條例》，香港特區行政長官不可以是任何政黨的成員。參考所提供的資料及就你所知，說明這規定可能有助行政長官履行管治香港職務的一個論據及這規定可能妨礙行政長官履行管治香港職務的一個論據。（8分）

關鍵字︰參考所提供的資料及就你所知……、有助…一個論據、妨礙一個論據

相近題目可參考2018年卷一題1c，此題應綜合利用資料A、B及C作為論據，從而論證「有助」和「妨礙」的情況，例如︰

考生需理解行政長官履行管治香港職務的意思，以及認識行政長官(行政)、議員(立法)和市民之間的關係，才能有效解釋正、反論據。

有助︰
可以更有效回應社會不同的多元訴求
資料A︰社會政治取向分散，應只聽多個黨派；
資料B︰現有部分是沒有政治聯繫的議員，需要尊重他們的訴求；
資料C︰沒有政黨的限制，行政長官可以汲納多元政黨的最佳項目，有空間凝聚社會共識。

妨礙︰
或增加行政長官的行政工作，影響施政成效。
資料A︰游說會增加行政成本，令政策無法即時實行；
資料B︰沒有聯繫的是很少，有政治聯繫的佔多，若行政長官有建制派的政治背照，則可以快捷地通過議案；
資料C︰行政長官要政治談判換支持，或影響原來政策的內容。

持續好慢地更新

2019年卷一題2分析
第2題題目題型要求與第1題相若。

2(a)
題目︰就資料A，指出及說明環保人士可能對塑膠包裝廢物的處置方法的一個關注。（4分）
關鍵字︰就資料……一個關注

類近題目可參見2018年卷一題2b

是次題目要注意資料A為新類型的表達方法。既應注意到有圓形圖的特徵，如總和是100%，更應理解這是一個流程圖，掌握現時人類社會以不同方法處置塑膠包裝廢物，而現時大部分的處理過程，都會對環境帶來負面影響。

例如︰焚化14%、堆填40%、因沒有被收集xx 32%等，都會對空氣、土地、海洋等造成污染。相對而言，現時能回收的比例極低（8%+2%），人類活動持續和長遠對環境造成破壞，然後推論由於有關情況很可能愈來愈嚴重，就此引起環保人士對環境污染問題的關注。

2(b)
題目︰描述資料B所示的塑膠廢物流動情況的兩個主要特徵。（5分）
關鍵字︰就資料……兩個主要特徵

考問「特徵」可參見2012年卷一題2b，或題目作答要求類似2016年卷一題2a的「描述……表現」。

這題應掌握有些地區以輸出往別國或地區來處置塑膠廢物，引用數據指出塑膠廢物的流動的特徵︰

收入水平中等的中國，目前是進口最大比重塑膠廢物的國家。表1顯示，中國累計進口有45.1%，香港收入高等有27.3%，而其他收入高度的歐美國家如美國、荷蘭和德國都不足4%。整體而言，收入中等進口塑膠比收入高等的多。

香港雖然收入高等，但都多進口垃圾，可推論香港把垃圾轉口入中國內地，如表2顯示香港是出口到中國最高的地區，為24.9%，遠比排名第2日本的11.8%高。而收入水平高等或中等，都有輸出垃圾到中國，如美國和泰國分別有9.7%和6.1%。

2(c)
題目︰「亞洲國家實施禁止塑膠廢物進口將對環境在全球層面帶來正面影響。」利用所提供的資料，說明一個支持及一個反對這項聲稱的論據。（8分）

關鍵字︰資料……一個支持及一個反對

類近題目為2018年卷一題1c，應綜合「資料A、B及Ｃ」作為論據解釋，盡可能同時應用

如支持︰

資料A︰提高現時低等8% +2%的處理比率，對世界各地有益；
資料B︰減少個別地區或國家將本地垃圾輸出到中國，減輕對中國環境的壓力；
資料C︰可迫使發達國家改變出口塑膠廢物的做法，並促使它們提升技術處理的方法，日後更可轉移這些技術到其他地方，並改善各地的垃圾問題。

或反對︰
資料A︰或導致更多本地焚化、流落海洋的問題；
資料B︰香港或其他國家即時都無法處理垃圾；
資料C︰部分未能改善技術的地區，只會將問題轉嫁到其他發展程度更低的地方。

繼續好慢地更新

我係考生，我見到個題目一定唔會入黎

Agger

屌，睇完感覺自己好似錯好多。

呢鍋lv2硬！

唔駛驚
因為上面亂寫

1b第二個point可考慮延伸到「建制派可主導議會結果」作小結
留意返數據無論地區定係功能組別，建制派都係過半數
即係無論政府提出嘅議案定係議員提出嘅議案都可以令佢通過到
4-5分/5 個層階我諗係要指出呢個位
但呢樣野大部分考生都未必諗到，因為涉及到立法會點樣議決議案有關，唔睇新聞同埋無sense係做唔到

lm